URL: http://www.cnr.cn/tbtj/t20050714_504084572.html

                    <h>道德关注(二):做合格父母 培养合格人才
                           <p>中广网　07月14日 13:21

   <p>《道德关注》特别节目:团中央宣传部、“我们的文明”组委会和中央人民广播
   缣联合录制

       <p>主持人：听众朋友你好，欢迎
   您收听中央人民广播电台中国之声的道德关注节目，我是主持人朱煦，今天我们
   想和大家谈谈青少年道德建设和家庭教育，为此我们请来了两位嘉宾，这两位嘉
   宾你们可能境Ｔ诘缡由峡吹剿们，也许你已经
   把她们为作你的老朋友了，让我们来一一介绍一下，一位是来自中国少年儿童新
   闻出版总社的副总编，也就是大家称为“知心姐姐”的卢勤老师，还有一位是来
   自北京海淀少年法院的法官，大家都把她称为“法官妈妈”的尚秀云尚法官，说
   到家庭教育与青少年道德建设很多朋友都能说出123，我想听听二位简单的说一
   伦约旱目捶āＢ老师？



   <p>卢勤：在青少年整个道德体系建设中家庭起了一个非常重要的作用，家庭是咱们
   孩子的第一任学校，父母是孩子的第一任老师，咱们一直是这样讲的，在我们接
   触到的孩子中你真能看到这些有道德修养的孩子，家庭教育都是很不错的。


       <p>主持人：也就是说家庭教育的作用是不可替代的。


       <p>卢勤：是不可替代的。


       <p>主持人：那尚法官对这一点肯定更有体会了。



   <p>尚秀云：对，我非常赞同，我觉得从法律上讲家庭是以婚姻和血缘关系受到法律
   保护和承认的社会单位，小孩从出生接触到是社会化的第一场所，也是最重要的
   场所，我接触的都是有问题的孩子，犯罪的孩子，我就感觉到家庭对孩子的道德
   教育太重要了，很多孩子在行为上越出道德规范的示范行为，都是小的道德细节
   没有注意，从孩子0到6岁的奠基起没有做好，导致孩子后来出现问题，我觉得家
   庭的道德教育太重要了。



   <p>主持人：这种教育做起来并不容易，所以我们今天坐在这里拿出专门的时间讨论
   这个问题，面对今天这样现实的情况，我们把孩子幼小的大脑都形容成一个思想
   库，我们都希望放进有利于孩子成长的内容，但是我们要讲一些问题，采取什么
   样的路径，拿什么去装，我们在装的时候别人也在装，比如社会网络都在装，甚
   至比我们装得还快，我们就需要去替换。



   <p>卢勤：孩子的眼睛就是一个摄像机一样，他摄下成人的行为对他的影响是非常大
   的，孩子在家学怎么做人和在学校学知识是不一样的，知识是老师传递的，而父
   母的言行告诉他，身体力行是最好的教育。有一次我们招聘，我们“手拉
   手”活动要在一个国际的环保大会上组织一个小记者的新闻发布会，选两个主持
   ，来了很多孩子，当时我一看，就看中一个男孩儿，这男孩儿就显得比别人文明
   ，说话有礼貌，他也很想去，但他的表达方式就和别人不一样，他的表现不是很
   张扬，比来比去就选上了，这个孩子对人家的客气和尊重究竟是什么原
   因？在一个偶然的机会，我发现他写的一篇作文，妈妈是北大的教授，经
   常碰到一个卖废品的，妈妈一下班了跟他打招呼，还忙呢，还没下班啊，那个人
   一看教授和他打招呼就非常兴奋，卖破烂的经
   常在他妈妈下班的时候蹲在那儿专门跟他妈妈打招呼，表示他还认识教授，妈妈
   看到他总是特别客气，卖废品的时候比如说9块8，他说就给10快吧，他妈妈说就
   给我9块吧，有时候走的时候互相说再见。有一次他和爸爸妈妈一块儿出去，他
   橇┚统靶λ说你看，你们跟老朋友似的，他妈妈说我为什么不可以和他成为朋
   涯兀他也很重要啊，孩子突然觉得人没有高低贵贱，对普通劳动者也应该很尊
   兀他对周围的普通劳动者都能够尊重他们，这孩子的素质就带着尊重，这就是
   米约旱难孕懈嫠吆⒆幼鋈说姆绞剑道德嘛，就是说与人处事的规则，是什么样
   钠肺叮实际就是潜移默化的影响。



   <p>尚秀云：刚才听卢老师说的例子非常的好，我接触到的孩子是在青春期出现了问
   题的，就是一满14岁，违法甚至犯罪的孩子就到我们这儿来了，我们发现这些犯
   罪的孩子有一个特别大的特点就是不知道尊重。


       <p>主持人：刚好是相反的。



   <p>尚秀云：对，刚好是相反的，在不知道尊重的基础上就是一种恶，他们在不知道
   尊重的基础上，没有善良的情感，他做伤害别人的事儿，这都不是偶然的，都是
   小时候违纪行为，不良行为，违法行为甚至犯罪行为，父母对早期善良情感，尊
   重别人的教育很重要，另外尊重人格的培养也太重要了，我记得卢勤老师说过一
   句话，就是：播种一种情感收获一种行为，播放一种行为收获一种习惯，播种习
   惯收获性格，播种性格收获命运。



   <p>卢勤：大人也在复杂的社会中生存，他的心态将决定教育孩子的方式，压力很大
   ，那种急功近利，他就不管你？要考高分考大学，我是为你好，你不上大学将来
   怎么办，从它的理由是没有问题的，但是他只要结果，不要过程，这就违背了教
   育思想，我有一个教育思想，就是成长比成绩重要，因为孩子是未成年，如果他
   在成长中只为了一个功利的结果他可以不择手段，我可以获得高分我可以抄
   袭，背着老师我可以编造，我把比我强的人弄下来我自己上去也可以获得优胜，
   但是他做人完全失去了道德，但是家长只要结果，牺牲了孩子青春，这样家长还
   觉得是为孩子好。但是这样你不让孩子在做人方面怎么成长。



   <p>家庭是孩子的第一所学校，父母是孩子的第一任老师。但是长期以来，家庭教育
   存在着多种误区，尤其是只注重智力开发、文化学习，而忽视了家庭教育的首要
   任务，就是教育孩子如何做人，怎样养成健全的人格、良好的道德品质，使孩子
   有正义感、责任心，懂得孝敬父母、勤俭节约、诚实守信、遵纪守法。不论你的
   孩子是神童天才，还是在某一方面有特殊才能或优裕条件，不论你想“养儿防老
   ”还是“望子成龙”，不论你是在给孩子请家教补课，还是在领孩子学钢琴、学
   艺术，作为父母都要时刻记住：父母对孩子教育的一条主线，应该是培养孩子成
   为一个正直、有用的人。那么，收音机前的听众朋友，您如何看待家庭教育与青
   少年思想道德教育的关系？您认为家庭教育的核心是什么？欢迎
   您参与我们的讨论，发手机短信的朋友请您先输入两个英文字母WT，然后输入您
   想说的话，发送到9500168。来信请寄北京中央人民广播电台《中国之声》文体
   挛挪俊兜赖鹿刈ⅰ方谀渴眨邮政编码是100866。喜欢上网的朋友，可以把电子
   始发送到gd123@cnr.cn。



   <p>主持人：我想还有一种情况，很多家长都有这样的表现，比如不分场合要求孩子
   或者指责孩子，在一些关键立场上不是和孩子“同心同德”，我要用这样的一个
   词，共渡难关，你觉得这个家长在研究方法和途径你是不是可以给更好的建议？



   <p>卢勤：其实在孩子的道德形成是在很多具体事情上形成的，这个人的道德水准有
   多高，他选择的准确程度有多高，这是他的一个水平，但是往往家长没有把选择
   的权利交给孩子，他非常武断的认为你是我孩子，你得听我的，我知道的比你多
   ，他就武断的帮孩子选择，但他的这种选择无论对错孩子都非常逆反，比如择校
   ，孩子应该有权利——


       <p>主持人：至少应该有发言权。



   <p>卢勤：对，应该讨论这个事儿，我有一个朋友，孩子报考了一个学校，他一打听
   这个学校不如那个学校好，孩子拿到另外一个他没有报考的大学通知书，他说恨
   你一辈子，永远恨你，这个问题现在还没有解决，这就是对人权的不尊重。


       <p>主持人：上升到这样的高度。



   <p>卢勤：一个要上大学的孩子完全有这样的权利和能力，但是爸爸妈妈没给他，所
   以这个孩子在价值形成有问题。



   <p>主持人：在成长过程中，我们和孩子沟通艺术的钻研也是一门大课程，我想尚法
   官也是深有感触的。



   <p>尚秀云：对，首先要了解孩子，我记得卢勤老师说的，她的书我看得特别多，她
   说不了解孩子的教育是盲目的教育，不尊重孩子的教育是专制的教育，不信任孩
   子的教育是错误的教育，你要让孩子听话，你必须对你的孩子了解，
   要和孩子沟通，商量，不能总是居高临下的，不能我是你爸爸，我是你妈妈，我
   说了你就得听我的，我说报哪个学校你就要报哪个学校，实际上，这样孩子是不
   服气的，他可能当时服你了，当时他心理觉得爸爸妈妈是强制，他觉得我是在为
   你上学，影响了他的积极性，其实每个孩子都有自身的积极性，有自己的潜能，
   只不过有的发挥出来，有的没有发挥出来，引导得好，孩子的潜能充分发挥他就
   能健康成长了。



   <p>卢勤：我认识一个北京高三学校，也是我们中国中学生报的小记者，他参加完高
   考他爸爸就给他一张飞机票，说儿子你愿意去哪所学校就去吧，他跑了四个省，
   最后选了南昌大学，他爸爸就同意他去了，去了学校一年级新生竞聘校长助理，
   他以高票当选，我到南昌办知心热线，我还没去他就去了，人家说你助手来了，
   我说我没有带助手，一看他来了，他在学校特别主动，组织学生跟校长沟通，我
   觉得他的发展就有很大的平台，他爸爸很信任他，而且他把自己管理得很好，我
   觉得他的人格发展很健康。



   <p>主持人：我还是要站在更不乐观的角度向二位发问，刚才尚老师提到了解，我想
   通过这些年的象您，象卢老师，还有像很多关心家庭教育的专家和学者和社会舆
   论的呼吁，很多关心的家长这方面的意识提高了，已经
   不是以前的水平了，我想替这些家长朋友向二位讨教一下，怎么才能改变孩子不
   想被了解的现状。



   <p>卢勤：我觉得父母首先要学会倾听，现在父母是爱听就听，不爱听的不听，除了
   孩子报个成绩他听得进去，孩子平时兴致勃勃说的事儿，可能就是他生活的重要
   部分，这时候爸爸妈妈能不能当一个普通的听众，然后介入他的生活，发表一下
   他的看法，当然孩子说完了不是马上给他指导，教训一通，那孩子以后就不要把
   话告诉你了，所以倾听就是一个很重要的渠道，现在人都会说，很少会听，能不
   能先从倾听开始。



   <p>主持人：那我继续问技术性的问题，人家说爸爸妈妈怎么不会倾听呢，第一声就
   想听他叫我爸爸妈妈，我一直在听，可是后来是他不跟我说啊。



   <p>卢勤：是，孩子有一段时间，尤其是初一初二，青春期，他有话愿意跟同学说，
   跟朋友说，这时候的父母要理解，要耐得住寂寞，你干嘛非得偷看他日记，偷听
   他电话，要冷静一点，给他一点时间，会有机会的。



   <p>尚秀云：我也觉得还要了解孩子成长的规律，孩子有两个断乳期，一个是0到3岁
   的生理断乳期，不吃妈妈奶了，自己成为一个独立的个体，到了青春期，女孩儿
   可能早一点12、13岁，男孩儿13、14岁有一个很大的特点就是亲子关系下降，伙
   伴儿关系上升，这实际是个体，自然人向社会化必然经
   过的一个阶段，有的爸爸妈妈就不太知道，他觉得孩子小时候特乖，爸爸妈妈说
   什么是什么，跟爸爸妈妈的情感特贴近，到了青春期觉得孩子逆反，日记本上个
   锁，实际他是生理成长的必然反映，我觉得一个是倾听，孩子喜欢的你要都喜欢
   ，要拿出更大的耐心对待孩子，不要把孩子的生理反应看成是孩子的不听话，我
   接触的都是一些有问题的孩子往往在青春期出现问题，犯罪最多的时候出现问题
   的是17岁，什么时候出现问题，13、14岁，青春期最容易出现的问题是到了心理
   断乳期了他觉得逆反，这是很自然的生理现象，但爸爸妈妈不会这么认为，就觉
   得小时候都听话，长大不听话了。


       <p>主持人：要听话就一直听话。


       <p>尚秀云：对，比如滚，爱上哪儿上哪儿，但孩子信以为真了，就离家出走。



   <p>卢勤：你知道有一个孩子，上次我做电视节目的时候，跟孩子面对面，孩子就说
   当他出现青春期躁动出现问题的时候怎么办？我说现在孩子吃得比较好，营养过
   剩，提前一到两岁进入青春期，青春期的特点就是专门跟大人较劲儿，你让我干
   我偏不干，你让我朝东我偏朝西，爸爸妈妈由于压力太大，过早进入了更年期，
   我让你干你就得干，你不干我就跟你急，青春期碰撞了更年期，怎么办？我那天
   讨论怎么办，你知道那天有个孩子怎么说？他说你能不能等我们两年，等我们长
   大就好了，我当时听了挺感动的，人15、16岁就是挺激动的，你等我一下，过了
   17、18岁的孩子好得多，他突然就会冷静下来，因为我长大了嘛。



   <p>主持人：可能从大人和小孩儿的角度，大人是应该让着小孩儿，但我在这里也要
   加一句话，除了孩子给大人带一句话，等我们两年，同时我也想给孩子带一句话
   ，你们也稍微让爸爸妈妈一点。



   <p>卢勤：这话我也说了，就是跟孩子说父母也到了更年期了，要谅解一下。上回有
   个孩子从外地来找我，跟他爸爸妈妈不说话，算清帐，该多少钱我还他们，我们
   就没关系了。我们沟通了好几个小时，最后我说我让你办一件事儿，回去给你爸
   买点东西，他说凭什么啊？我说你首先给你爸倒一杯
   水，他说我长这么大从来没倒过，过了几天给我打电话，我听了你的话，给我爸
   买了瓶酒，我爸哭了，说这酒我不喝，我天天瞅着，这是儿子对我的爱啊，我妈
   也哭了，我妈就搂着我脖子说，儿子，妈不知道你到了青春期，儿子说我也不知
   道你有更年期啊。



   <p>主持人：我想这样一个故事能让我们舒心的笑出来，我们的舆论要承担一定的责
   任，我们总在传递孩子的声音，就忘了传递父母的声音，这种缺失就会让孩子想
   当然的暗示，认为就得你等我，我们听到刚才这个故事我是真的感到内心的喜悦
   ，这是一种双向传递。



   <p>中央人民广播电台中国之声每周日中午1点半到2点播出《道德关注》节目。对青
   少年进行思想德育教育，父母首先要给孩子足够的尊重和信任。但许多父母总以
   为孩子年龄小，这个不能做，那个不许做，在爱的名义下过度保护孩子。结果，
   一方面使孩子受到过分限制，他们的能力得不到适当的发展；另一方面，孩子也
   会在过度的限制中，厌恶说教。一项来自孩子们的调查显示，至少有一半的孩子
   对自己的父母感到不满意。当问到“有心里话选择跟谁
   说”时，很多孩子选择了同学或好朋友，很少选择父母或老师。因此，父母对未
   成年人进行道德教育，首先要尊重孩子，经
   常与他们进行沟通、交流，并让孩子在参与的过程中学会自我教育，自我监督，
   自我控制。只有孩子们真正参与进来，他们才能有感受，才能在感受中升华道德
   情感，形成道德认识。请继续收听中国之声特别制作——圆桌对话：《让道德之
   光照亮年轻的心》第二集：《做合格父母，培养合格人才》，在座嘉宾：全国政
   形员、北京市海淀区人民法院刑事二厅副厅长、全国“十杰”女法官尚秀云，
   泄少年儿童出版总社副总编、“全国优秀少年儿童工作者”卢勤。



   <p>尚秀云：家庭教育对孩子有重大影响，我接触这些有问题的少年，跟他爸爸妈妈
   一接触就知道为什么有问题，是爸爸妈妈先有问题，未成年人是倍加需要关注的
   弱势群体，如果说家庭缺损，比如我对100个孩子的家庭报告，失去和睦的家庭
   家话胍陨希包括离异的家庭，就是单亲家庭，再一个是再婚的家庭，再一个是
   昭的家庭，包括婚姻动荡家庭，在我们的调查中大概有56个孩子是这样的情况
   坏诙种家庭是失教的家庭，一种是溺爱，父母的疼爱，家里的娇宠，让小苗苗
   诩依镂所欲为，所以孩子的素质就跟不上，更重要的是自我意识，自私，没有
   鹑胃校不合群，往往会潜在的造成一些违法犯罪的危险，再一个是家庭打骂，
   ⒆佑幸坏阈∶病就打骂，对孩子的健康成长极为不利；第三种是家长让任不管
   夫妻不管了没有人教育孩子，没有人监护孩子，这样他接触一些不好的文化和
   缓玫娜司突岢鱿忠恍┪侍猓再一个是失德的家庭，就是父母品行不好，再一个
   鞘Р诺募彝ィ我们在这次调查中文化层次很低，家庭素质比较低影响了孩子。



   <p>主持人：刚才我们听了尚法官的调查和分析，我们觉得问题真的还是很严重，但
   我想所有问题的发生也是个发展的过程，有些到现在还没有发展到尚法官那儿去
   ，面对这样一部分我还想听听卢老师的？



   <p>卢勤：你只要有一个孩子你就知道你是他人生的榜样，这是一定要树立的，一个
   孩子从苍蝇变成大象了，他不是一下就变成大象了，他总是在失去道德的行为中
   得到了鼓励，谁
   的鼓励？爸爸妈妈，爸爸妈妈为什么？占了人家一点小便宜，所以有些小偷小摸
   的行为他爸爸妈妈如果非常严厉的告诉他不要拿回家，他就会有限制，这个东西
   的影响是巨大的，只要你家有孩子，你们家连牲口都不能骂，因为这些都在影响
   孩子啊。



   <p>主持人：刚才尚法官讲到的比如他失去了很好的教育的机会，他选择了不恰当的
   方式，还有的长期出差没有顾忌到，他已经
   发展到一定程度了，他回来觉得我这个孩子已经
   成问题孩子了，但是他的行为又没有恶化到更不好的程度我们该怎么办？



   <p>卢勤：这些问题如果他还没有到犯罪的地步，孩子常常是不够信任的孩子，往往
   就破罐子破摔了，你十个手指头全断了，但是还有一个手指头，还能用呢，让他
   看到这一点，要让这样的孩子有这样的思想，虽然我有这样的缺点，但我还有那
   样的优点，人是为了优点而活的，有一句话，就是我在浙江
   少管所给两千多个孩子做报告，为了明天，要从今天开始，讲完以后一个孩子就
   上来问我，出去以后怎么立足？我问什么时候出去？明年二月份，我说把头抬起
   来，你过去做过坏事，现在你变好了，你是好人了，你要堂堂正正的做人，把头
   抬起来，给有些缺点错误甚至现在犯了罪而明年有希望的孩子，告诉他们把头抬
   起来。


       <p>主持人：所以我最后想请二位就青少年道德建设关于家庭教育做一个展望？



   <p>卢勤：说实在的，现在很多单位都开始重视家庭教育了，可能我跟尚法官都有这
   样的感受，到三八节的时候，单位给职工谋福利的时候，是要听报告。


       <p>尚秀云：忙得不得了，人说这是我们职工的要求。



   <p>卢勤：给职工讲讲家庭教育，这说明我们单位重视职工对教育的问题，非常阳光
   。



   <p>主持人：我觉得家庭教育对孩子特别是道德教育内容很多，但我认为最重要的是
   对孩子责任感的培养，我想家应该成为爱的港湾，希望每个孩子都有美好的一生
   ，收音机前的朋友提起卢勤老师的时候总愿意把她称为“知心姐姐”，其实她已
   臼恰爸心妈妈”了，法官妈妈就是当然的妈妈了，我想这两位妈妈在我们孩子
   淮一代孩子成长中能感到妈妈的关爱，还有很多很多，实际已经
   是您二位的晚辈的爸爸妈妈，他们又在承担着家庭教育的重任，我们希望在更多
   的家庭看到更多的“知心爸爸”、“知心妈妈”，谢谢二位。



   <p>主持人：在这里我也要感谢收音机前的听众朋友感谢听众朋友的收听，再见！
                          来源：中国广播网    责编：肖芬
